【終於贏了】New Balance「N」字被侵權 3強國鞋商賠1173萬

即時兩岸 2017-08-23 16:46:48 HKT

美國New Balance終於贏了！「N」字標識侵權案，中國法院裁定三家國內鞋商必須賠New Balance 150萬美元（約1173萬港元）的侵權賠償金和法律費用。律師表示，這是在華外國企業迄今為止獲得的最大一筆商標侵權賠償金。

這不僅是New Balance的勝利，對於很多長期以來抱怨北京方面未能充分保護自己品牌的外國公司來說，也是個欣慰。這一裁決是在美國總統特朗普（Donald Trump）下令調查中國涉嫌盜竊知識產權事件的三天後做出的，按國際標準來說，它的處罰金額還相對較小，但是和以往的案例相比，卻有了大幅增長。「之前我沒有聽說過有哪家外國公司獲得過這個水平的侵權賠償，」在中國和香港當了近25年知識產權律師的道格拉斯·克拉克(Douglas Clark)說。

根據New Balance給《紐約時報》的裁決書副本，上海附近的蘇州中級人民法院在裁決書中說，三名被告以New Boom的品牌製造鞋子，「搶佔New Balance運動鞋的市場份額」，「對New Balance公司商譽的損害極大」。

法院周二做出了裁決，裁決書說，New Boom案的三名被告——鄭朝忠、新平衡運動體育用品有限公司和博斯達克貿易有限公司——「主觀上具有搭便車的惡意」，「迷惑了很多消費者」。這個裁決仍然可以上訴。在中國，盜版問題長期以來困擾着很多企業，假冒的鞋履、手袋——甚至肉類——都很常見。

但是，很多造假者已經不僅僅是製造仿冒品，還除完整的名字外完全照搬原產品。在New Balance案中，美國公司面臨着New Boom、New Barlun和New Bunren的挑戰，它們都受到中國商標法的保護（在中國，商標被授予第一家提交申請的公司，企業通常也不需要提供申請商標的理由，這和美國不一樣）。

New Balance自1995年開始在中國銷售鞋子以來，與數十家假冒製造商、一家以大幅折扣出口該品牌鞋子的流氓供應商進行了鬥爭，還在法庭上為自己的中文名稱使用權而鬥爭。但不是每次都取得了勝利。在2015年4月，一家中國法院裁決一名註冊了「新百倫」中文商標的男子勝訴，New Balance需賠償他1600萬美元（約1.3億港元）。之後，New Balance提上訴，罰金後來降至70萬美元（約560萬港元）左右。高級法律顧問丹尼爾·麥金農(Daniel McKinnon)稱，New Balance繼續上訴，這個案子可能會打到中國的最高法院。

無論如何，New Balance的訴訟正在取得進展。今年4月，中國東部城市杭州的一所法院裁決，一家製造New Bunren鞋子的公司侵犯了New Balance商標權，需賠償50萬美元（約400萬港元）。同月，蘇州法院裁決五家公司違反了不准它們銷售帶「N」標識鞋子的禁令。麥金農說，New Balance還起訴了New Barlun。

150萬美元的裁決和中國一項新的立法分不開。中國於2014年通過一項新的商標法，在那之前，絕大多數侵權案件中判決的賠償金微不足道，低於法定的最高限額7.5萬美元。新的法律把這個上限提高到了大約45萬美元，因此New Balance本次獲得的賠償金顯得特別突出。

隨着中國企業開始生產更高級的產品，自己也開始獲得寶貴的知識產權，北京方面已經在嘗試強化商標法，增加侵權案件中的賠償金，並對造假者處以罰款。

中國法律並不以之前的判例為準，但各地的法院確實會參考國內之前的裁決。在中國代理美國企業的美國盛智律師事務所(Sheppard, Mullin, Richter& Hampton)知識產權律師彭明(Scott Palmer)說，因此，對他手上的一些案子來說，New Balance的這個裁決是個好兆頭。

「我覺得這不會成為一個孤例，」彭明說。「這是一個相當引人注目的案子，但我認為，它完全符合一個趨勢，其方向就是，在判處侵權賠償金的時候，金額會更高。」

早排響東門行，見到n字鞋鋪
入到去先知，仆你個街，個名唔撚同既

侵侵一出聲就淆晒底